\documentclass[12pt,a4paper,ngerman,parskip]{scrartcl}
\usepackage[left=1.5cm,right=2.5cm,top=1cm,bottom=1cm,includeheadfoot]{geometry}
\usepackage{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{verbatim} %muss vorhanden sein für \begin{comment}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\lstset{basicstyle=\small\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{framextopmargin=50pt,frame=bottomline}

%\usepackage{xyling} %für Bäume mit \Tree{} und/oder \pstree{}
%\usepackage{pst-all} %auch irgendwie für Bäume

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\fancyhead[L]{\LARGE{\textbf{ALG - Übung 10 \quad{\footnotesize\today}}}}
\fancyhead[C]{}
\fancyhead[R]{\footnotesize{\textbf{Gruppe 5} \quad Janina Nemec\\Florian Letsch\\Samah Mohamad}}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}

\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}

\begin{document}
\vspace*{-1 cm}

\section*{\normalsize Aufgabe 28: Binomialheaps}

\begin{enumerate}
\item \textit{Stellen Sie den binomialen Heap dar, der sich ergibt, wenn man den Knoten x mit Schlüsselwert 15 mithilfe der Operation BINOMIAL-HEAP-DELETE(H, x) aus dem oben dargestellten binomialen Heap entfernt.} 

\includegraphics[scale=0.15]{aufgabe28.jpg}
\item \textit{Angenommen, es gibt keine Möglichkeit, den Schlüssel $-\infty$ darzustellen. Schreiben Sie die Prozedur BINOMIAL-HEAP-DELETE um, damit sie in dieser Situation korrekt arbeitet. Sie soll immer noch in Zeit $O(\log n)$ laufen.}

Statt $-\infty$ gilt es einen Schlüsselwert \lstinline{s_min} zu finden, der kleiner ist als alle anderen im Heap vorkommenden Schlüssel:

\begin{lstlisting}
BINOMIAL-HEAP-DELETE(H, x)
  s_min = BINOMIAL-HEAP-MINIMUM(H) - 1 // O(log n)
  BINOMIAL-HEAP-DECREASE-KEY(H, x, s_min) // O(log n)
  BINOMIAL-HEAP-EXTRACT-MIN(H) // O(log n)
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

\section*{\normalsize Aufgabe 29}

\begin{enumerate}
\item \textit{Geben Sie an, durch welche Folge von Operationen die gezeigten Fibonnacci-Heaps entstanden sein könnten. Falls keine Folge möglich ist, erläutern Sie die Gründe!}

\begin{itemize}
	\item[a)] Sequentielles Einfügen ohne Aufruf von \lstinline{F-EXTRACT-MIN}:\\ 
	\lstinline{INSERT(H, 1), INSERT(H, 5), INSERT(H, 3), INSERT(H, 7), INSERT(H, 24)}
	\item[b)] Es gibt keine Folge von Operationen, die zu diesem Fibonacci-Heap führt. Man kann sich den abgebildeten Heap als Teilmenge eines ursprünglich vollständig belegten $B_3$ Binomialbaum mit 8 Elementen vorstellen, aus dem 4 Elemente entfernt wurden. Dieses Entfernen würde durch \lstinline[mathescape]{F-DECREASE-KEY(H, x, -$\infty$); F-EXTRACT-MIN(H)} für ein zu entfernendes Element $x$ erreicht werden. Es ist allerdings die abgebildete Struktur so nicht zu erreichen, weil dafür unter dem Element $14$ zwei Kinder hätten entfernt werden müssen. Dies allerdings hätte zu Cascading Cuts geführt, was das Element $14$ ebenfalls in die Wurzelliste versetzt hätte.
		
	\item[c)] $B_2$-Heap aufbauen:\\
	\lstinline{INSERT(H, 21); INSERT(H, 22); INSERT(H, 34); INSERT(H, 41);}\\
	\lstinline{INSERT(H, 1); EXTRACT-MIN(H)}
	
	\includegraphics[scale=0.18]{aufgabe29-1.jpg}

	
	\end{itemize}
\item ?
\item \textit{Zeigen Sie, dass es für jeden positiven, ganzzahligen Wert $n$ eine Sequenz von Operationen gibt, die einen Fibonacci-Heap erzeugen, der aus nur einem Baum besteht, der wiederum zu einer linearen Liste von n Knoten entartet ist.} 

Um einen entarteten Baum zu erzeugen, der aus einer linearen Liste von $n$ Knoten besteht, kann die folgende Vorgehensweise verfolgt werden - konkret zu sehen im Beispiel, \textit{Aufgabe 29.1 c)}.

Für $n = 1$ ist die Lösung trivial, da ein einzelner Wurzelknoten diese Bedingung bereits erfüllt.

Für $n = 2$ werden 3 Wurzelknoten durch einfaches Einfügen erzeugt. Ein $REMOVE(H, x)$ eines beliebigen Elementes $x$ aus dieser Wurzelliste führt zu einer Verkettung der der 2 übrigen Knoten untereinander, was gefordert ist.

Um $n = 3$ Knoten untereinander zu verketten, wird ein $B_2$ Binomialbaum (mit 4 Elementen) erzeugt. Dies geschieht durch einfaches Einfügen von 5 Elementen und Entfernen eines beliebigen Elementes. Der Aufruf von CONSOLIDATE sorgt für den Aufbau des $B_2$ Baums. Nun hängen unter dem Wurzelknoten ein Strang mit 2 Knoten sowie ein Blattknoten $y$. Mit REMOVE(H, y) kann dieser entfernt werden, so dass nur 3 untereinander verkettete Knoten übrig bleiben, was gefordert ist.

Um allgemein $n$ Knoten untereinander zu verketten, muss lediglich eine Verkettung von $n-1$ Knoten mit einen zusätzlichen Blattknoten $y$ an der Wurzel des Strangs sowie ein Verkettung von $2$ Knoten erzeugt werden, die sich beide in der Wurzelliste des Heaps befinden. Wird ein REMOVE auf den Blattknoten $y$ ausgeführt, führt dies zu einem Aufruf von CONSOLIDATE. Dieses stellt zwei Knoten mit dem Grad $1$ fest und verkettet diese so, dass der Strang nun auf die Länge $n$ gewachsen ist. Mit einem weiteren REMOVE auf den entstandenen Blattknoten am einzigen Wurzelknoten gelangt man dann zu dem komplett entarteten Baum mit $n$ untereinander verketteten Knoten.

Die wir eine allgemeine Konstruktionsvorschrift für $n$ Knoten untereinander angegeben haben, ist gezeigt, dass dies für jedes beliebige $n$ so ausgeführt werden kann. Im obiger \textit{Aufgabe 29.1 c)} ist dieses Verfahren anschaulich für $n = 4$ durchgeführt.
\end{enumerate}


\section*{\normalsize Aufgabe 30}

\begin{enumerate}
\item \textit{Gegeben seien zwei Treaps $T_1, T_2$ mit zufälligen Prioritäten. Geben Sie einen Algorithmus UNION($T_1$, $T_2$) in Pseudocode an, der die Vereinigung zweier Treaps ermöglicht. Es gilt: $\forall x_1 \in T_1, x_2 \in T2 : key[x1] < key[x2]$. Die Laufzeit des Algorithmus soll im mittleren Fall $O(\log n)$ nicht überschreiten.}
\end{enumerate}

Ansatz: Die Prioritäten der zwei Wurzelknoten von $T_1$ und $T_2$ werden verglichen, der Knoten mit dem niedrigeren Wert wird als neue Wurzel $ROOT$ gewählt.

Um die Suchbaumeigenschaft nicht zu verletzen, wird der andere Baum in einen "less-than" Baum mit Werten kleiner als $ROOT.key$ und einen "greater-than" Baum mit Werten größer als $ROOT.key$ aufgeteilt. Dies geschieht mit der Hilfsfunktion SPLIT, die einen Baum an Hand eines gegebenen Key-Wertes in zwei Teilbäume aufteilt.

Sowohl UNION als auch SPLIT steigen rekursiv die Baumstruktur ab bis zum Rekursionsabschluss am Blatt. Es gibt hierbei aber immer einen Rekursionsaufruf für den rechten und einen für den linken Teilbaum, so dass nicht ganz deutlich wird, wie diese Laufzeit noch unterhalb der geforderten Schranke von $O(\log n)$ sein kann.

\begin{lstlisting}
UNION(T_1, T_2)
  
  // Rekursionsabschluss
  if (T_1 == NIL) return T_1
  if (T_2 == NIL) return T_2

  // T_1 soll Baum mit hoeherer Prioritaet sein (=kleinerer Wert)
  if(T_1.root.prio > T_2.root.prio)
    SWAP(T_1.root, T2.root)
    
  // Aufteilen von T_2 in 2 Teilbaeume
  SPLIT(&LESSTHAN, &GREATERTHAN, T_2, T_1.root.key)
    
  ROOT = NEUER_KNOTEN(key = T_1.root.key, prio = T_1.root.prio)
  
  // rekursiver Aufruf
  ROOT.left = UNION(T_1.root.left, LESSTHAN)
  ROOT.right = UNION(T_1.root.right, GREATERTHAN)
  
  return ROOT
  
  
SPLIT(LESSTHAN, GREATERTHAN, T, KEY)

  // Rekursionsabschluss
  if (T==NIL)
    LESSTHAN = NIL
    GREATERTHAN = NIL
    return NIL

  ROOT = NEUER_KNOTEN(key = T_1.root.key, prio = T_1.root.prio)
  
  if (T.key < KEY) 
    LESSTHAN = ROOT
    return SPLIT(&ROOT.right, GREATERTHAN, T.right, KEY)
  else // T.key > KEY
    GREATERTHAN = ROOT
    return SPLIT(LESSTHAN, &ROOT.left, T.left, KEY)
\end{lstlisting}


Lösung angelehnt an \url{http://repository.cmu.edu/cgi/viewcontent.cgi?article=2273&context=compsci}.



\end{document}
